%ELENCO VARIABILI UTILI PER OGNI DOCUMENTO
\def \titoloDocumento {Studio di Fattibilit\`a}
\def \ultimaVersione {1.0}
\def \committente {Professor Vardanega Tullio}
\def \proponente {\glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova}
\def \revisione {Revisione dei Requisiti [RR]}
\def \uso{Interno}
%FINE ELENCO VARIABILI

\input{../../template/template.tex}
\begin{approvazione}
\rigaTabellaApprovazione{1.0}{2011.12.17}{Guizzon Luca}
\end{approvazione}
%tabella delle verifiche
\begin{verifiche}
 \rigaTabellaVerifica{0.6}{2011.12.16}{Palleva Enrico}
\end{verifiche}
%tabella delle modifiche
\begin{tabellaModifiche}
\rigaTabellaModifiche{0.5}{2011.12.02}{Rosso Francesco}{Ultimato documento.}
\rigaTabellaModifiche{0.4}{2011.12.02}{Scorzato Lorenzo}{Aggiunta la sezione di confronto degli altri capitolati.}
\rigaTabellaModifiche{0.3}{2011.12.01}{Ferlin Alessandro}{Aggiunta la sezione riguardante il capitolato scelto.}
\rigaTabellaModifiche{0.2}{2011.11.30}{Scorzato Lorenzo}{Completato lo studio del capitolato scelto, inserita la sezione Introduzione.}
\rigaTabellaModifiche{0.1}{2011.11.30}{Rosso Francesco}{Prima bozza del documento, studio del capitolato scelto.}
\end{tabellaModifiche}
\begin{sommario}
In questo documento viene presentato lo studio di fattibilit\`a che ha portato alla scelta di sviluppare il progetto \glossario{SAKE}, preferendolo agli altri capitolati proposti, e le considerazioni che hanno influenzato questa decisione.
\end{sommario}
%scegliere quale fineTemplate usare
\fineTemplate
%\fineTemplateConListaFigure
%\fineTemplateConListaTabelle
%\fineTemplateConListaFigureTabelle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%resto del documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Introduzione} 
\subsection{Scopo del documento}
\paragraph{}
Questo documento presenta le scelte, basate sullo studio e il confronto dei vari capitolati (e relativi rischi, aspetti positivi e negativi, fattibilit\`a a livello di conoscenze personali di ogni componente del gruppo e accessibilit\`a alle tecnologie necessarie allo sviluppo del \glossario{software}), che hanno portato TetraTron Group alla decisione di sviluppare il capitolato d'appalto.\\
\begin{center}
\textbf{C1 - SPECTRAL ANALYSIS FOR KINETIC ESTIMATION (SAKE)}
\end{center}
proposto dal \emph{Dipartimento di \glossario{Ingegneria dell'Informazione} dell'Universit\`a degli Studi di Padova} per conto del committente, \emph{professor Vardanega Tullio}.
\subsection{Lista di Distribuzione}
\paragraph{}
TetraTron Group. %No Tullio perch\'e \`e un documento interno!
\subsection{Glossario}
\paragraph{}
Per evitare ambiguit\`a nell'uso dei termini usati nei vari documenti forniti da TetraTron Group, sar\`a fornito in allegato un documento
denominato
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item Glossario v1.0: in allegato documento \textsl{glossario-1.0.pdf}
\end{itemize}
\end{quote}
contenente tutti i termini ritenuti da noi critici con relativa disambiguazione, indicati mediante una sottolineatura punteggiata (\glossario{\texttt{termine}}).
\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Informativi}\label{info}
\begin{itemize}
	\item Glossario v1.0: in allegato, documento \textsl{glossario-1.0.pdf}
	\item Capitolati d'appalto:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/}
\end{itemize}
\subsubsection{Normativi}\label{norm}
\begin{itemize}
	\item Norme di Progetto v1.0: in allegato, documento \textsl{norme\_di\_progetto-1.0.pdf}
	\item Capitolato d'appalto \glossario{SAKE}, proposto dal Dipartimento di \glossario{Ingegneria dell'Informazione} dell'Universit\`a degli Studi di Padova in
	collaborazione con \glossario{FAIR} e \glossario{Imperial College London}:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/C1.pdf}
\end{itemize}
\newpage
\section{SAKE}
\subsection{Descrizione del capitolato}
Il progetto \glossario{SAKE} dal punto di vista informatico richiede lo sviluppo di un software che aiuti i medici a studiare i risultati di una tomografia a emissione di positroni (\glossario{PET}), in quanto il contenuto informativo nelle immagini in uscita non \`e immediatamente disponibile e richiede una quantificazione ed elaborazione delle stesse secondo modelli matematici per ottenere informazioni cliniche e fisiologiche sullo stato del paziente.\\
Uno dei modelli pi\`u potenti e flessibili \`e rappresentato dall'\glossario{Analisi Spettrale}(SA), il cui utilizzo \`e stato limitato sopratutto per la mancanza di applicazioni informatiche di supporto di facile utilizzo.\\
Proprio partendo da quest'ultima considerazione, quello che il gruppo di \glossario{Bioingegneria} del Dipartimento di \glossario{Ingegneria dell'Informazione} dell'Universit\`a degli Studi di Padova ci chiede di sviluppare \`e un software per l'elaborazione dei dati \glossario{PET} attraverso l'analisi spettrale che sia di semplice utilizzo, con guide, suggerimenti e notifiche in tempo reale all'utente, cosicch\'e possa essere usato anche da persone con limitate conoscenze informatiche, in lingua inglese in quanto esso \`e rivolto alla comunit\`a scientifica internazionale e multi-piattaforma.
Il software deve consistere in 3 blocchi sequenziali:
\begin{itemize}
	\item \textbf{\glossario{Pre-processing}}, deve gestire 3 diversi tipi di analisi su altrettanti diversi tipi di dati:
		\begin{enumerate}
			\item Analisi dei valori arteriali.
			\item Analisi dei dati \glossario{PET} a livello di \glossario{regione}.
			\item Analisi dei dati \glossario{PET} a livello di \glossario{immagine}.
		\end{enumerate}
	\item \textbf{\glossario{Quantificazione}}, applicazione dei metodi quantificativi di \glossario{Analisi Spettrale}, mediante algoritmi forniti dal proponente in linguaggio \glossario{MATLAB}, ai dati usciti dall'esame \glossario{PET}.
	\item \textbf{Analisi dei Risultati}, attraverso tabelle e grafici in caso di risultato da analisi a livello di regione, o \glossario{immagini} (con possibilit\`a di una \glossario{renderizzazione} 3D) ed eventuali grafici in caso di risultato a livello di \glossario{immagini}.
\end{itemize}
I tre blocchi devono lavorare indipendentemente dagli altri, anche se l'output di un blocco pu\`o essere usato come input per un blocco seguente.
\subsection{Aspetti tecnici}
\begin{itemize}
	\item Conoscenze di ambienti di sviluppo per applicazioni desktop
	\begin{itemize}
		\item La conoscenza dei membri del gruppo di diversi ambienti di sviluppo \`e buona, in quanto maturata durante il percorso di studi.
	\end{itemize}
	\item Conoscenze del linguaggio \glossario{MATLAB} e dei principi del calcolo numerico
	\begin{itemize}
		\item La conoscenze del linguaggio \glossario{MATLAB} \`e sufficiente, in quanto non \`e prevista la modifica degli algoritmi che saranno forniti.
	\end{itemize}
	\item Conoscenze basilari sull'elaborazione delle immagini
	\begin{itemize}
		\item Le conoscenze possedute dai membri del gruppo sull'elaborazione delle immagini sono scarse, ma le documentazioni permettono di apprendere facilmente i concetti base.
	\end{itemize}
	\item Conoscenze sul \glossario{rendering} 3D
	\begin{itemize}
		\item Le conoscenze riguardo il \glossario{rendering} 3D sono scarse, ma il gruppo intende approfondire le proprie conoscenze sull'argomento.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Aspetti economici}
Come esposto dai proponenti, il prodotto potr\`a essere effettivamente utilizzato dagli addetti ai lavori, anche se lo scopo dei membri del gruppo \`e puramente formativo; in caso il software venga ritenuto interessante e riscontri pareri positivi in ambito medico, i membri del gruppo si rendono disponibili per una futura collaborazione per il miglioramento del progetto. \\
Inoltre, il prodotto sar\`a flessibile a delle modifiche future, in quanto garantisce che se venissero sviluppati e/o migliorati gli algoritmi utilizzati, questi saranno facilmente integrabili nel software.
%inclusi valutazione dei rischi, con rimando al Piano di Progetto e Fattibilit\`a di Progetto
\subsection{Individuazione dei rischi}
Per un elenco dettagliato dei rischi individuati si faccia riferimento a ``Studio dei rischi`` nel documento Piano Di Progetto v1.0.
\subsection{Valutazione complessiva del capitolato}
Il progetto \glossario{SAKE} ha riscontrato all'interno del gruppo un maggiore successo, dovuto in particolare ai seguenti aspetti positivi:
\begin{itemize}
	\item Il progetto potr\`a portare all'arricchimento del curriculum vitae degli studenti membri del gruppo, favorendo degli sbocchi lavorativi nel proseguo della loro carriera
	\item Lo sviluppo del software favorisce la possibilit\`a di collaborare con altri dipartimenti
	\item I committenti, in quanto anch'essi studenti, danno grande disponibilit\`a per favorire lo sviluppo del progetto
	\item Si possono trovare facilmente molti spunti da software gi\`a sul mercato su cui basare lo sviluppo del prodotto
\end{itemize}
Parallelamente, il gruppo di progetto ha trovato dei dubbi nei seguenti aspetti negativi:
\begin{itemize}
	\item Il gruppo ritiene di possedere scarse conoscenze sull'argomento dell'elaborazione delle immagini.
	\item Incertezza su quando saranno disponibili gli algoritmi in \glossario{codice} \glossario{MATLAB} da integrare nel progetto.
\end{itemize}
In conclusione, il gruppo ritiene di poter portare a termine lo sviluppo del progetto relativo al capitolato scelto, rispettando tutti i \glossario{requisiti} obbligatori imposti dai proponenti e impegnandosi a sviluppare quelli opzionali entro i termini stabiliti. In particolare, le conoscenze possedute dai membri del gruppo sono ritenute sufficienti per portare avanti la realizzazione del progetto, anche se sono previsti degli approfondimenti su alcuni argomenti nei quali il gruppo ha evidenziato delle lacune.
\section{Altri capitolati}
\subsection{C02 - Gestione password personali in tecnologie Web}
Il gruppo ha considerato il capitolato C02 fattibile e complessivamente molto semplice. Nonostante questo, l'eccessiva semplicit\`a del progetto ha reso lo sviluppo del progetto poco stimolante ai membri del gruppo, che hanno anche notato la folta presenza di una discreta quantit\`a di prodotti simili a quello richiesto.\\
Infatti, l'interesse dei componenti del gruppo si \`e indirizzato verso un genere di prodotto la cui diffusione \`e ancora scarsa e i software in circolazione non adempiono pienamente le richieste degli utenti.
Inoltre, la realizzazione del progetto relativo al capitolato C02 avrebbe richiesto un lungo periodo di documentazione e delle conoscenze maggiormente approfondite sulla tecnologia HTML5.
\subsection{C03 - Piattaforma mobile di apprendimento comportamentale}
Il progetto relativo al capitolato C03 \`e stato considerato dai membri del gruppo un'idea originale, stimolante, in quanto presupponeva lo sviluppo del sistema su nuove tecnologie e poteva portare alla nascita di un'eventuale startup.\\
Le difficolt\`a che sono sorte durante la valutazione del capitolato sono: un'eccessiva generalit\`a del progetto, che ha sollevato dei dubbi riguardanti la difficolt\`a di tracciare un'analisi dei \glossario{requisiti} coerente, difficolt\`a tecniche nel far coincidere diverse features su diversi dispositivi e un carico di lavoro per la realizzazione completa del sistema che \`e parso di dimensioni enormi.
Per questi motivi la scelta del capitolato di progetto \`e stata indirizzata verso un progetto che presupponeva una minor quantit\`a di lavoro ma maggiore libert\`a sullo sviluppo del progetto.
\subsection{C04 - Sistema di supporto alla creazione di query informative}
Il gruppo ha considerato favorevolmente il progetto relativo al capitolato C04, in quanto il proponente ha dimostrato la propria disponibilit\`a nella collaborazione, in quanto il progetto \`e di suo interesse; inoltre, un altro aspetto positivo del capitolato C04 \`e che i membri del gruppo possiedono buone conoscenze sugli argomenti riguardanti MySQL e i sistemi di database in generale.\\
Gli aspetti negativi di questo capitolato, invece, sono stati la scarsa chiarezza nella presentazione, che ha fatto sorgere dubbi all'interno del gruppo riguardo la realizzazione del progetto, e le scarse conoscenze dei protocolli che sono stati presentati e che fanno parte della struttura del prodotto da sviluppare.
\end{document}
